【美加台有要求但無刑罰】國歌法變不配合強姦罪

【先讀為快】國歌法變不配合強姦罪 （時事評論員 林忌）

2017-08-30 18:45:58 HKT

在荒謬事情多得很的中國，曾有傳一女子被強姦時反抗，而被控「不配合強姦罪」；如今中國人大審議所謂《國歌法》，親共人士建議一如以往《國旗法》般以《基本法》附件三引入香港，特首林鄭月娥聲稱曾諮詢律政司長袁國強，指特區政府須透過本地立法去把《國歌法》引入香港。然而自梁游DQ案後，人大釋法再次輸打贏要，事後「解釋」條文坐時光機為法例加入追溯力，這條《國歌法》將成為香港自開埠以來最荒謬的法律，去剝奪市民的人身自由。

這條「國歌惡法」不但禁止改歌詞，甚至規定「不得採取損害國歌尊嚴，影響國家形象奏唱形式」，從政府對六位議員DQ案、而犯相同錯誤的親政府人士卻可過關的雙重標準，已可肯定到時執法只會選擇來針對民主派人士，而對親共人士的行為視若無睹──你支持港獨一定是故意，而他「愛國愛港」因此必然是無心之失；可是更侵犯個人自由的，是規定「奏唱國歌時，在場人士應當肅立，舉止莊重，應當面向國旗」──亦即只要當局奏起國歌，你就必須停止一切事情而站立，當然不能開口，更必須保持政府眼中屬「嚴肅」與「莊重」的姿勢與表情，否則就會犯了刑事罪行。

這種惡法比起以往的《國旗法》更加侵害香港人的基本人權──在《國旗法》之下，香港人至多失去了塗污與焚燒五星旗的自由，但政府無權強迫我要向這面旗敬禮，討厭五星旗者可以閉起自己眼睛，或對此視而不見；但如今這條《國歌法》卻有如「不配合強姦罪」，當市民被《義●務●軍進行曲》強姦耳朵時，不但規定市民不許反抗，更強制你如不配合「肅立」，或對強姦過程的舉止不夠「莊重」，或拒絕面向強姦你視覺的中共五星旗，就可能因而犯了刑事罪行，一如拒絕向納粹敬禮而成為政治犯，或因拒絕配合而必須絕迹於公眾場合。

近十幾年特區政府不斷在市民的日常生活當中，如新聞節目前強迫人聽中國國歌，試想想如嚴格執行，食肆酒樓直播電視節目，電視一播中國國歌，則全場所有人必須站立停止一切動作。即使以周浩鼎在電台所聲稱的版本為例──即電視播放不屬「公開場合」好了，那麼有人在現場突然隨音樂高歌一曲，又是否令現場變成公開場合呢？在場食客是否因此要立即起立呢？這種事一日來幾次，是否極度擾民，以至減低香港的生產力以至令香港競爭力降低呢？

又例如，有人以震耳欲聾的音量播放中國國歌，那麼我在現場掩耳拒絕收聽，又是否犯了法？別人在你面前揮舞五星旗，我有權閉起自己的眼皮，去拒絕視覺污染；反之雙手塞耳保護聽覺，又或者轉身離開現場，這些灰色地帶之多，對市民生活影響之廣，以至對人權的侵犯，根本是無止境的；中國版本的法律，把由奏唱到改歌，把所有形式「奏唱」都納入監管；至於甚麼叫做「肅立」，甚麼叫做「舉止莊重」，甚麼叫做「損害國歌尊嚴」，全部是中國單方面說了算。
（節錄，全文將於明日蘋果論壇刊出）

蘋論：莊重有價 宣誓國歌之後會有甚麼？ - 李平

在立法會六位議員因被指宣誓不莊重而付出代價後，港人特別是球迷或將為莊重問題付出更多代價。全國人大常委會昨日二度審議的《國歌法》，據稱10月就會納入《基本法》附件三在香港實施。問題不只在於球迷噓國歌會否集體被檢控，還在於中共以不同手法將其莊重標準、刑罰持續引入香港實施，是否有一日對中共領導人態度不莊重也一樣要被檢控？

中國法律與香港法治衝突

昨日提交人大審議的《國歌法》草案二審稿明確規定，奏唱國歌時，在場人員應當肅立，舉止莊重，不得有不尊重國歌的行為；而在公共場合，惡意修改國歌歌詞，以歪曲、貶損方式奏唱國歌，或者以其他方式侮辱國歌的行為，除將由公安機關處以警告或者十五日以下拘留以外，如若構成犯罪，將被依法追究刑事責任。
《國歌法》完成立法並在香港實施已無疑問。「人為刀俎，我為魚肉」，哪怕網民幾擔心言論自由受箝制、球迷幾擔心噓國歌被檢控、法律界幾擔心越來越多中國法律在香港實施，恐怕都沒有多少人再願意出來抗議、抗爭，哀莫大於心死。
不過，《國歌法》在香港實施將引致的中國法律與香港法治衝突問題，輿論不能視若未睹。其一，中共把中國法律搬到香港實施越來越肆無忌憚，可以藉全國人大釋法，如以解釋《基本法》104條為名，行修訂香港《宣誓及聲明條例》本地法例之實，也可以把法例塞入《基本法》附件三，如增加《國歌法》，反正有人大這個橡皮圖章可用，甚至可以像一地兩檢方案那樣，讓港府把自閹當擴權。
對中共而言，《中英聯合聲明》是失效的歷史文件，《基本法》是不能拆除的一國兩制的牌坊，但牌坊上的記載和詮釋則可以隨意改變。《基本法》第18條第3款規定，任何列入附件三的法律，「限於有關國防、外交和其他按本法規定不屬於香港特別行政區自治範圍的法律」。今日可新增不涉國防、外交的《國歌法》，他日就可新增《國家安全法》。
其二，中共以法治國的特色，是立法的模糊性、執法的選擇性、刑罰的隨意性。所謂「宣誓人必須真誠、莊重地進行宣誓」，所謂奏唱國歌時在場人員應「舉止莊重」，煞有介事的「莊重」又如何界定？量刑又有何標準？噓國歌的球迷會被趕出場還是被集體檢控？

美加有莊重規範沒有刑罰

中共官媒強調，美國、加拿大等國家的國歌立法也有莊重的要求。但這些要求是可執行的規範。美國規定，在演唱國歌時，如果有國旗展現（如升旗），穿制服的軍人行軍禮，其他人應面向國旗立正，右手放在心口上。加拿大規定，國民聽到國歌時應立正，男士應脫帽，女士和兒童則不需要。
況且，西方國家的國歌法多沒有判刑規定，連中共海外喉舌《僑報》也吐槽：「美國國旗法雖然是聯邦法規，如果民眾違法，並無任何懲罰規定。」今年4月，白宮舉行彩蛋活動開始時有奏國歌環節，但美國總統特朗普竟然忘記行禮，要第一夫人提醒。如果按中國的「莊重」法，豈不是輕則要被公安處罰，重則褫奪總統職位？美國輿論雖有批評、調侃特朗普失禮，但更多的是認為毋須大驚小怪。
相比之下，中國的《國歌法》要維護的與其說是國歌應有的莊重，不如說是中共的面子，是要堵塞民眾藉國歌二次創作諷刺中共及其領導人的空間。香港如果持續擴大實施中國法律，豈能杜絕網民因譏諷習近平等領導人而被公安拘留的案件在香港發生？
李平
<蘋果>

講中晒啦
支那一向無恥